
\medskip

On considère la fonction $f$ définie sur $\R$ par 
$f(x) = \ln \left(1 + \text{e}^{-x}\right)$,
où ln désigne la fonction logarithme népérien.
 
On note $\mathcal{C}$ sa courbe représentative dans un repère orthonormé \Oij. 
%
%La courbe $\mathcal{C}$ est tracée ci-dessous.

\begin{center}
\psset{unit=2.25cm,yunit=2.25cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture*}(-3,-0.8)(2.4,2.6)
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=10,Dy=10]{->}(0,0)(-3,-0.8)(2.4,2.6)
\psaxes[linewidth=1.25pt](0,0)(1,1)
\psplot[plotpoints=2000,linecolor=red,linewidth=1.25pt]{-3}{2.4}{2.71828 x neg exp 1 add ln}
\psplotTangent[linestyle=dashed]{0}{4}{2.71828 x neg exp 1 add ln}
\psline[linestyle=dashed](-3,2.7)(3.4,-0.45)
\psdots(-2.2,2.3)(2.3,0.1)
\uput[u](-2.2,2.3){$M_a$}\uput[u](2.3,0.1){$N_a$}
\uput[dl](-1.6,1.8){\red $\mathcal{C}$}\uput[d](2.3,-0.43){$T_0$}
\end{pspicture*}
\end{center}

\medskip

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item On détermine la limite de la fonction $f$ en $-\infty$.
		
$\ds\lim_{x\to -\infty} -x = +\infty$ et $\ds\lim_{X\to +\infty} \e^{X}=+\infty$ donc $\ds\lim_{x\to -\infty} \e^{-x}=+\infty$ et donc $\ds\lim_{x\to -\infty} 1+\e^{-x}=+\infty$.

$\ds\lim_{x\to -\infty} 1+\e^{-x}=+\infty$ et $\ds\lim_{X\to +\infty} \ln(X)=+\infty$ donc $\ds\lim_{x\to -\infty} \ln\left (1+\e^{-x}\right )=+\infty$.

Donc $\ds\lim_{x\to -\infty} f(x)=+\infty$.
		
		\item On détermine la limite de la fonction $f$ en $+\infty$.
		
$\ds\lim_{x\to +\infty} \e^{-x} = 0$ donc $\ds\lim_{x\to +\infty} 1+\e^{-x} = 1$ .

$\ds\lim_{X\to 1} \ln(X)= \ln(1) = 0$ donc $\ds\lim_{x\to +\infty} \ln\left (1+\e^{-x}\right ) = 0$.

Donc $\ds\lim_{x\to +\infty} f(x)=0$.

%Interpréter graphiquement ce résultat.

On en déduit que la droite d'équation $y=0$, c'est-à-dire l'axe des abscisses, est asymptote horizontale à la courbe $\mathcal{C}$ en $+\infty$.

		\item On admet que la fonction $f$ est dérivable sur $\R$ et on note $f'$ sa fonction dérivée.

$f(x)$ est de la forme $\ln(u(x))$ avec $u(x)=1+\e^{-x}$.
Sa dérivée est de la forme $\dfrac{u'(x)}{u(x)}$ donc

$f'(x)= \dfrac{-\e^{-x}}{1+\e^{-x}} =  \dfrac{-\e^{-x}\times \e^{x}}{\left (1+\e^{-x}\right )\times \e^{x}} = \dfrac{-1}{\e^{x}+1}=\dfrac{-1}{1+\e^{x}}$
		
%Calculer $f'(x)$ puis montrer que, pour tout nombre réel $x$,\: $f'(x) = \dfrac{-1}{1 + \text{e}^x}$.
		\item Pour tout réel $x$, on a $\e^{x}>0$ donc $f'(x)<0$.
		
On dresse le tableau de variations complet de la fonction $f$ sur $\R$.

\begin{center}
{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\psset{nodesep=3pt,arrowsize=2pt 3}  % paramètres
\def\esp{\hspace*{4cm}}% pour modifier la largeur du tableau
\def\hauteur{20pt}% mettre au moins 12pt pour augmenter la hauteur
$\begin{array}{|c| *3{c}|}
\hline
 x & -\infty   & \esp & +\infty \\
 \hline
f'(x) &   & \pmb{-} & \\  
\hline
  &  \Rnode{max}{+\infty} &    &    \\
f(x) & &  &  \rule{0pt}{\hauteur} \\
 &      & & \Rnode{min}{0} \rule{0pt}{\hauteur}
\ncline{->}{max}{min}
\\
\hline
\end{array}$
}
\end{center}

	\end{enumerate}	
\item On note $T_0$ la tangente à la courbe $\mathcal{C}$ en son point d'abscisse $0$.
	\begin{enumerate}
		\item La tangente $T_0$ a pour équation $y=f'(0)\left (x-0\right )+f(0)$.		

$f(0) = \ln\left (1+\e^{0}\right )=\ln(2)$ et $f'(0) = \dfrac{-1}{1+\e^{0}} = -\dfrac{1}{2}$

$T_0$ a donc pour équation: $y=-\dfrac{1}{2}x + \ln(2)$.
		
		\item %Montrer que la fonction $f$ est convexe sur $\R$.
$f'(x)=\dfrac{-1}{1+\e^{x}}$ donc $f''(x)= \dfrac{0 - (-1)\times \e^{x}}{(1+\e^{x})^2}
= \dfrac{\e^{x}}{(1+\e^{x})^2}$

Pour tout réel $x$, $\e^{x}>0$ donc $f''(x)>0$. donc la fonction $f$ est convexe sur $\R$.		
				
		\item %En déduire que, pour tout nombre réel $x$, on a: $f(x) \geqslant  - \dfrac12x + \ln (2)$.
La fonction $f$ est convexe, donc  la courbe $\mathcal{C}$ est située au dessus de toutes ses tangentes, en particulier $T_0$.
Donc pour tout réel $x$, on a $f(x) \geqslant -\dfrac{1}{2} x + \ln(2)$.
		\end{enumerate}	
		
\item Pour tout nombre réel $a$ différent de 0, on note $M_a$ et $N_a$ les points de la courbe $\mathcal{C}$ d'abscisses respectives $-a$ et $a$. 
On a donc : $M_a\left(-a~;~ f(-a)\right)$ et $N_a\left(a~;~ f(a)\right)$.

	\begin{enumerate}
		\item %Montrer que, pour tout nombre réel $x$, on a : $f(x) - f(-x) = - x$.
$f(x)-f(-x)=\ln \left (1+\e^{-x}\right ) - \ln \left (1+\e^{x}\right )
= \ln \left ( \dfrac{1+\e^{-x}}{1+\e^{x}}\right )
= \ln \left ( \dfrac{\e^{-x}\left (\e^{x}+1\right )}{1+\e^{x}}\right )
= \ln \left (\e^{-x}\right )= -x$		
		
		\item% En déduire que les droites $T_0$ et $\left(M_aN_a\right)$ sont parallèles.
La droite $\left(M_aN_a\right)$ a pour coefficient directeur:
$\dfrac{y_{N_a}-y_{M_a}}{x_{N_a}-x_{M_a}}
= \dfrac{f(a)-f(-a)}{a-(-a)}
= \dfrac{-a}{2a}=-\dfrac{1}{2}$

La droite $T_0$ a pour coefficient directeur $-\dfrac{1}{2}$.

Les droites $T_0$ et $\left(M_aN_a\right)$ ont le même coefficient directeur donc elles sont parallèles.
		

	\end{enumerate}
\end{enumerate}


